Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran mengenai Brand 
Image T-shirt  C-59  pada mahasiswi Psikologi Universitas  X  di Bandung. 
 Sesuai maksud, tujuan dan kegunaan penelitian, maka metode penelitian 
yang digunkan adalah teknik survey, yaitu dengan dengan menggunakan satu 
kelompok subyek penelitian. Subyek penelitian yang dimaksud merupakan 
populasi Mahasiswi psikologi tingkat pertama pada Universitas  X  di Bandung 
yang memiliki karakteristik tertentu.  Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner 
yang disusun oleh peneliti dengan mengacu pada teori pemasaran dari Philip 
Kotler (2003). Berdasarkan Uji Validitas Spearman Ro dan Reliabilitas Alpha 
Cronbach dengan menggunakan program SPSS for Windows versi 14 diperoleh 
30 item diterima dengan validitas    0.309   0.865, dan reliabilitas sebesar 
0.9239.  
Hasil penelitian ini dibahas menggunakan teknik  distribusi frekuensi dan 
tabulasi silang. Dari teknik diatas, diperoleh gambaran bahwa, sebanyak 50,8% 
responden memiliki Brand Image positif terhadap produk T-shirt  C-59  dan 
49,2% responden memiliki Brand Image negatif terhadap produk T-shirt  C-59 . 
Dari hasil penelitian ini  diketahui  juga bahwa aspek produk memiliki pengaruh 
yang besar dalam pembentukan Brand image positif dari  C-59 dan aspek 
promotion memberikan pengaruh yang besar terhadap terbentuknya Brand image 
negatif  pada T-shirt  C-59  . 
 Berdasarkan hasil penelitian ini, maka peneliti mengajukan saran untuk 
dilakukannya penelitian lanjutan dengan menghubungkan Brand Image dengan 
keempat aspek pemasaran yaitu Product, Place, Price dan Promotion. 
Masa peralihan remaja dari SMU ke bangku kuliah banyak memberikan 
perubahan khususnya dalam hal kebutuhan. Dimulai dari pemilihan Universitas 
yang diinginkan, jurusan yang akan dipilih hingga munculnya beberapa kebutuhan 
yang sebelumnya tidak terlalu diperhatikan saat mereka masih duduk di bangku 
SMU. Kebutuhan itu adalah kebutuhan akan pakaian yang mulai meningkat saat 
mereka masuk ke dalam lingkungan kampus. 
Menurut survey yang dilakukan terhadap 20 orang mahasiswi psikologi 
angkatan 2006 tingkat pertama diketahui ada 3 macam kebutuhan yang mereka 
rasakan saat mereka mulai masuk dalam lingkunan kampus. Dari hasil survey,  
80% dari mereka mengatakan kebutuhan akan pakaian mulai terasa meningkat 
pada awal-awal kuliah. Hal ini diakibatkan karena untuk pergi ke kampus mereka 
tidak lagi memakai seragam  sekolah melainkan baju bebas setiap hari, dimana  
sebagian besar dari mereka memilih untuk tidak menggunakan baju yang sama 
dalam 2 hari berturut-turut atau setiap hari pakaian yang digunakan sebaiknya 
berbeda (dalam waktu minimal 1 minggu). Hal inilah yang memunculkan adanya 
peningkatan kebutuhan akan pakaian. Kemudian 12% hasil survey mengatakan 
bahwa kebutuhan yang kedua adalah kebutuhan untuk bergaul dan bersosialisasi 
dengan teman sebaya dan 8% sisanya adalah kebutuhan untuk berprestasi dalam 
bidang akademik. 
 Adapun pakaian favorit yang mereka kenakan untuk ke kampus, 
khususnya remaja putri adalah T-shirt. Hal ini didukung oleh hasil data yang 
diperoleh melalui  survey yang dilakukan pada 20 orang remaja putri. 95% dari 
mereka menjawab T-shirt adalah pakaian yang paling mereka sukai untuk ke 
kampus karena modelnya yang simpel, bahannya nyaman dipakai, warna dan 
design gambarnya yang sangat variatif dan juga mengikuti trend T-shirt yang 
memang sedang naik daun . Sedangkan 5% sisanya memilih kemeja atau blouse 
sebagai pakaian favorit yang mereka gunakan ke kampus.  
 Pada awalnya T-shirt ini sendiri terbuat dari bahan katun dan digunakan 
sebagai pakaian dalam oleh tentara Eropa (dibalik seragam). Istilah  T-shirt  
(metaphor yang diambil berdasarkan bentuknya) baru muncul di Merriam-
Webster s Dictionary pada tahun 1920 dan baru pada Perang Dunia II ia menjadi 
perlengkapan standar pakaian dalam militer Eropa dan Amerika Serikat ( T-shirt 
King,  History of American T-shirt ).  
Dalam perkembangannya, selain berfungsi sebagai pakaian, T-shirt 
sekarang ini juga telah menjadi  wahana tanda  (Rojek, 2000) dengan munculnya 
teknik screenprint diatas kaos katun atau lebih dikenal dengan sablon yang mulai 
dikenal awal tahun 60-an. Diantaranya ada yang menampilkan berbagai bentuk  
gambar, kata-kata yang berisi pesan akan pengalaman, perilaku, status sosial, 
mengkomunikasikan berbagai lokasi atau identitas sosial dan lain sebagainya.                     
Berkembangnya  T-shirt  baik dari segi desain, bahan, fungsi sampai  
macam sablonannya menarik perhatian masyarakat luas dari berbagai lapisan 
sosial, jenis kelamin hingga usia seseorang. Oleh karena itu, saat ini T-shirt  tidak 
hanya dipakai oleh laki-laki saja tetapi juga oleh remaja perempuan, anak-anak 
bahkan orang tua dalam berbagai aktivitas baik itu formal maupun informal.  
T-shirt terbagi menjadi 2 jenis dasar, jenis oblong dengan potongan lurus 
dan biasa dipakai oleh laki-laki dan T-shirt yang khusus digunakan oleh 
perempuan karena memiliki potongan yang mengikuti lekuk tubuh dan berukuran 
lebih kecil bahkan  pas badan  atau ketat dan lebih dikenal dengan sebutan T-
shirt  ladies . Jenis T-shirt yang kedua atau T-shirt Ladies inilah yang sedang 
banyak digunakan oleh kalangan remaja perempuan atau sedang  trend . Dan 
pesatnya trend dalam industri T-shirt  ini pun didukung dengan menjamurnya 
clothing dan distro yang kini telah menjadi ciri khas dari kota Bandung.  
   Menjamurnya industri T-shirt  saat ini khususnya di Bandung tidak 
terlepas dari  peran serta  industri T-shirt  pendahulunya. Adapun salah satu 
pelopornya adalah produk  C-59  T-shirt  yang mulai dikenal pada tahun 90-an. 
Pada saat itu  C-59  merupakan salah satu icon produk T-shirt yang terkenal di 
Bandung dan sudah memiliki cabang hampir di seluruh kota besar di Indonesia 
seperti Jakarta, Surabaya, Balikpapan, Bali, Cirebon, Lampung, Semarang, 
Pekanbaru, Yogyakarta dan Makasar bahkan memasarkan produknya ke Eropa 
Tengah seperti Slovakia, Ceko dan Jerman (Sejarah C59).  
Munculnya produk  T-Shirt C-59  ini juga menjadi pencetus keberadaan 
sentra T-shirt di sepanjang jalan Suci yang memang berdekatan dengan lokasi 
outlet pertama dari T-shirt C-59 ini. Perusahaan ini didirikan pada akhir tahun 
1980-an dan mulai berkembang pesat di tahun 1990-an. Keberhasilan perusahaan 
 C-59  ini tidak hanya dilihat jumlah showroom di berbagai kota, tapi juga bisa 
dilihat dari beberapa penghargaan yang telah diraih seperti UPAKARTI untuk 
kategori Pembinaan Usaha Kecil Menengah yang diterima pada tahun 1996, Merit 
Award untuk kategori tema Kalender Terbaik pada tahun 1999, penghargaan 
Enterprise 50 peringkat I yang diselenggarakan oleh Accenture & Majalah SWA 
pada tahun 2001 dan lain sebagainya. 
Perusahaan  C-59  ini memproduksi 3 jenis produk antara lain  Basic 
(kaos dengan bentuk dan ukuran standar), Basic Fashion (Kaos dengan variasi 
model berupa potongan dan jahitan) , Body Fit (Kaos dengan ukuran pas badan 
untuk laki-laki), Junior & Basic M (kaos dengan bentuk standard dan ukuran 
untuk usia tanggung), Junior Kids (Kaos dengan bentuk standard dan ukuran 
untuk usia anak-anak) dan Ladies (kaos yang bentuknya disesuaikan dengan 
badan wanita remaja usia 15-25 tahun). Kedua adalah Apparael, terdiri dari 
Celana panjang, Jacket, Kemeja, Polo Shirt, Rok, Rompi, Sackdress, Sweater, dan 
yang ketiga  adalah Jenis Non Fashion yang terdiri dari Dompet, Tas, Topi dan 
Accessories. 
 Seiring dengan munculnya banyak merek T-shirt yang ada di pasaran dan 
maraknya keberadaan distro, clothing & Factory outlet yang menjamur di kota 
Bandung ini, maka terjadilah  peningkatkan persaingan  yang tajam antara 
masing-masing merek yang bukan hanya gencar berpromosi atau hanya 
memperluas  cakupan distribusi, tetapi juga meningkatkan kualitas & menawarkan 
harga yang cukup kompetitif. Produsen mengupayakan agar produk pakaian yang 
mereka pasarkan tampak memiliki kelebihan atau berbeda dengan produk T-shirt 
lainnya, sehingga merek yang mereka pasarkan akan memiliki image yang baik 
dimata konsumen. Adanya brand Image yang baik (positif) mendorong 
munculnya suatu perilaku membeli terhadap suatu produk dalam hal ini T-shirt, 
karena Brand Image terhadap suatu merek produk merupakan salah satu faktor 
yang mempengaruhi perilaku pembelian. 
Brand Image seringkali dijumpai dalam berbagai industri  produk pakaian 
jadi yang salah satunya adalah produk T-shirt   C-59  yang memiliki target 
konsumen usia remaja (usia 15   25 tahun). Adapun Image yang ingin dibangun 
 C-59  dari produknya adalah sebuah T-shirt yang dapat memberikan kesan gaul, 
gaya, berjiwa muda, dinamis dan berani mengekspresikan diri bagi konsumen 
yang menggunakannya. Hal ini direalisasikan melalui bentuk T-shirt, bahan yang 
berkualitas hingga sablon dengan tema tertentu. Selain itu adanya slogan  Express 
your stylle juga sengaja diciptakan oleh pihak produsen untuk memberikan image 
bahwa T-shirt ini mampu mengekspresikan gaya muda para remaja.  
 Konsumen khususnya remaja memiliki kepercayaan terhadap suatu merek 
berdasarkan persepsi dan pengalaman yang mereka miliki terhadap suatu merek 
tertentu. Brand Image yang kuat akan membuat konsumennya lebih yakin dan 
merasa nyaman ketika mereka membeli produk tersebut. Brand Image yang 
positif dari suatu produk didapat dari kualitas produk itu sendiri seperti misalnya 
kualitas bahan, jahitan yang  rapi dan kuat sampai dengan variatif design yang 
ditampilkan dari suatu T-shirt. Selain produk, faktor harga juga mempengaruhi 
Image suatu produk, dalam hal ini T-shirt bagi para konsumen. Konsumen akan 
merasa puas membeli suatu produk dengan harga terjangkau dan kualitas barang 
yang terjamin. Maka dari itu pertimbangan harga yang ditentukan oleh  PT. C-59  
pun ada baiknya diikuti oleh kualitas produk yang baik.  
Faktor berikutnya yang berpengaruh adalah Promosi, bagaimana suatu 
perusahaan mempromosikan produknya agar dikenal oleh masyarakat luas atau 
target pemasarannya. Dan yang terakhir adalah Tempat. Tempat disini adalah 
dimana suatu produk itu dapat dijumpai. Seperti misalnya outlet, di mall atau 
Factory Outlet tertentu. Karena mudah atau tidaknya konsumen mendapatkan 
suatu produk tersebut juga mempengaruhi Image produk tersebut di mata 
konsumen baik itu positif maupun negatif. Oleh karena itu, sebaiknya pihak 
perusahaan mengetahui bagaimana Image produk  C-59  saat ini bagi konsumen 
khususnya remaja guna menentukkan langkah-langkah apa yang harus diambil 
untuk meningkatkan dan mempertahankan image yang positif di mata konsumen.  
Salah satu cara untuk mengetahui hal tersebut adalah  dengan menggali 
informasi-informasi yang berkaitan dengan hal tersebut. Adapun cara yang sudah 
dilakukan adalah dengan melakukan survey mengenai Image produk  C-59  saat 
ini  melalui talk show baik itu di radio maupun di beberapa show room produk 
 C-59  di pusat perbelanjaan. Terdapat beberapa hasil survey yang pernah 
dilakukan oleh PT  C-59  tentang Image produk T-shirt Ladies adalah sebagai 
berikut : Pada Mei 2000 kepada 1000 responden remaja putri menunjukkan bahwa 
 C-59  menempati urutan pertama dalam kategori T-shirt favorit dengan rincian 
42,7% konsumen menyukai produk tersebut karena design gambarnya. 21,0% 
karena sablonannya yang awet, 18% bahannya nyaman dan tidak panas bila 
dipakai, karena warna dan modelnya 8,3% dan lain-lain 10,0%. Survey yang 
sejenis juga dilakukan pada tahun-tahun berikutnya dengan hasil yang tidak jauh 
berbeda, hanya saja dari hasil survey 2 tahun belakangan ini diperoleh data bahwa 
penjualan produk  C-59  ini mengalami penurunan penjualan yang cukup tajam 
pada bidang retail khususnya jenis T-shirt Ladies. Hal inilah yang mulai menjadi 
persoalan baru bagi pihak perusahaan, karena pada bidang order penjualan masih 
terlihat stabil.  
Data yang didapat dari angka penjualan produk T-shirt secara keseluruhan 
pada show room di beberapa kota besar sudah mulai menurun sejak tahun 2004 
mulai terlihat adanya penurunan jumlah penjualan T-shirt Ladies yang semula 
mampu terjual sebanyak 75.772 potong dalam satu tahun, tapi kemudian menurun 
menjadi 32.502 potong pada tahun 2004 dan yang terakhir adalah 6.025 potong 
pada tahun 2005.  
 Untuk mengamati adanya gejala penurunan dalam penjualan, maka 
dilakukan juga wawancara awal terhadap 10 orang remaja putri mengenai produk 
T-shirt  C-59  ini. Dari wawancara tersebut 7 diantaranya menyatakan tidak puas 
karena menurut mereka sekarang T-shirt   C-59   mulai jarang dijumpai toko-
toko, kecuali mall besar, promosinya kurang sehingga mereknya tertutup oleh 
merek-merek lokal lainnya, khususnya dalam hal design gambarnya yang dapat 
dikatakan  biasa , kalah dengan buatan distro yang lebih kreatif. Sebelum 
menjamurnya distro di Bandung, mereka memang cukup sering datang ke outlet-
outlet   C-59  di mall dan tak jarang juga membeli T-shirt dengan merek tersebut. 
Tetapi setelah mulai menjamurnya distro di Bandung ini, mereka lebih tertarik 
untuk membelinya di distro dengan alasan distro adalah trend yang terbaru dalam 
sarana penyedia pakaian khususnya T-shirt dan design gambarnya pun kadang-
kadang lebih lucu dan unik. Sedangkan 3 orang diantaranya merasa cukup puas 
dan mereka memiliki produk   C-59  ini 2-3 buah yang mereka beli dalam 
setahun terakhir.  Pertimbangan mereka diantaranya adalah produk   C-59  
memiliki kualitas sablonan yang lebih tahan lama (awet) dibandingkan kaos-kaos 
lainnya, dan harganya pun relatif lebih murah dibandingkan dengan kaos-kaos 
yang dijual di distro. Design gambarnya pun dinilai cukup simpel dan menarik, 
ditambah lagi dengan bahan kaos yang tidak panas bila dipakai dan lebih awet.  
Dalam mewujudkan keinginan perusahaan untuk mempertahankan dan 
memajukkan produk   C-59  sebagai produk terbaik dan dapat memenuhi 
kebutuhan konsumen, salah satu usaha yang dilakukan diantaranya adalah dengan 
mengeluarkan berbagai macam tema produk T-shirt tiap beberapa bulan sekali,  
dengan jumlah produksi yang tidak terlalu banyak khususnya untuk T-shirt 
Ladies, dengan tujuan supaya konsumen tidak bosan dan produk yang diproduksi 
pun tidak  pasaran  .   
Maka agar produk  C-59  lebih maju dan berkembang serta mampu bersaing 
dengan produk T-shirt  yang serupa bahkan mampu menduduki tingkat pemasaran 
yang tinggi di masa yang akan datang, maka ada baiknya perusahaan  C-59  
memperhatikan dengan lebih jeli harapan konsumen terhadap produk Tshirt   C-
59  saat ini sehingga terbentuk image yang positif terhadap produknya.  
Dari banyaknya data dan kenyataan yang ada saat ini maka penulis 
terdorong untuk melakukan survey mengenai Brand Image produk T-shirt ladies 
PT  C-59  pada mahasiswi Psikologi angkatan 2006 di Universitas  X guna 
mengetahui bagaimanakah image T-shirt  C-59  ini bagi remaja putri khususnya 
jenis  ladies  dengan mencari tahu apakah selama ini imagenya masih positif 
atau sebaliknya. 
Berdasarkan latar belakang masalah yang telah diuraikan sebelumnya, 
maka permasalahan yang akan dibahas dan ingin diketahui adalah bagaimana 
Brand Image T-shirt   C-59  bagi mahasiswi psikologi angkatan 2006  pada 
Universitas   X   di Bandung. 
Maksud diadakannya penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran 
mengenai  Brand Image  produk T-shirt Ladies  C-59   pada mahasiswi psikologi 
angkatan 2006 Universitas  X   di kota Bandung. 
Tujuan diadakannya penelitian ini adalah untuk melihat apakah Brand 
Image Produk T-shirt  C-59   ini positif atau negatif bagi mahsiswi bila dilihat 
dari segi product, price, promotion dan place 
a. Untuk memberikan informasi awal sebagai sumbangan bagi penelitian 
selanjutnya mengenai Brand Image.  
b. Memperdalam pemahaman teori psikologi Konsumen terutama yang 
berkaitan dengan Brand Image suatu produk. 
a. Bagi pihak produsen dapat memperoleh gambaran mengenai Brand Image 
mahasiswi psikologi angkatan 2006 di Universitas  X   Bandung terhadap 
T-shirt  C-59  
b. Bagi pihak produsen dapat memberikan masukan Brand Image guna 
menentukan pembenahan strategi penjualan yang dilakukan guna 
perkembangan perusahaan. 
c. Bagi mahasiswa berguna sebagai informasi mengenai Brand Image 
mahasiswi psikologi angkatan 2006 terhadap Produk T-shirt  C59  
Kebutuhan akan mendorong munculnya aktivitas pada organisme, dimana 
organisme mempertahankan aktivitas tersebut sampai situasi atau lingkungan 
berubah, sehingga organisme mampu mereduksi kebutuhan tersebut. Kebutuhan 
manusia (human needs) terjadi karena ketidakberadaan beberapa kepuasan dasar 
(Kotler, 1997) 
Kebutuhan konsumen akan suatu produk yang dalam penelitian ini adalah 
pakaian bisa terpenuhi atau tidak didasarkan oleh  faktor internal (konsumen) 
seperti misalnya adanya kebutuhan untuk mendapatkan produk dengan kualitas 
terbaik, harga terjangkau, upaya pemenuhan gaya hidup, status dan faktor 
eksternal (penyedia produk). Dalam bisnis produk, kualitas merupakan faktor 
penting dan merupakan kunci keberhasilan bagi suatu perusahaan karena 
berkaitan dengan image dari produk itu sendiri di mata konsumen. Kualitas yang 
buruk akan menempatkan perusahaan dalam penelitian ini perusahaan T-shirt 
pada posisi yang kurang menguntungkan dalam persaingan retail, karena kualitas 
merupakan salah satu atribut dari produk yang mempengaruhi Image produk T-
shirt di mata konsumen. Brand Image merupakan salah satu faktor yang 
mempengaruhi perilaku membeli, sehingga kualitas produk yang buruk dapat 
mengakibatkan menurunnya angka penjualan produknya. Karena penilaian baik 
buruknya kualitas suatu produk ditentukan oleh konsumen sepenuhnya dan bukan 
dinyatakan oleh produsen. Masalah kualitas, idealnya benar-benar dirasakan oleh 
konsumen dan untuk meningkatkan kualitas suatu produk barang, dapat dimulai 
dengan memperhatikan apa saja kebutuhan konsumen saat ini hingga bagaimana 
persepsi konsumen terhadap produk suatu barang. 
Remaja putri dalam penelitian ini mahasiswi psikologi angkatan 2006 
memiliki kebutuhan yang meningkat dalam hal pakaian. Peningkatan ini terjadi 
karena adanya perubahan kebiasaan , yaitu di  SMU yang setiap harinya memakai 
seragam sekolah, kemudian ketika mereka masuk ke dalam lingkungan kampus 
mereka diberi kebebasan memakai baju bebas. Hal inilah yang mendorong mereka 
untuk menambah jumlah koleksi pakaian khususnya T-shirt yang saat ini memang 
menjadi pakaian favorit bagi remaja.  
Adanya stimulus internal yang muncul pada remaja putri berupa 
kebutuhan akan pakaian berasal dari adanya kebutuhan dasar  atau yang biasa 
disebut dengan kebutuhan fisiologis yang berguna untuk melindungi tubuh. 
Kemudian selain itu munculnya kebutuhan untuk ingin diakui dan dianggap sama 
dengan teman sebayanya, dihargai oleh lingkungannya dengan mengikuti trend 
pakaian yang ada saat ini. Hal itulah yang mendorong remaja untuk mencari 
produk-produk yang sesuai dengan kebutuhan internalnya. 
Stimulus internal yang menjadi pendorong munculnya kebutuhan bagi 
remaja ini diimbangi juga oleh adanya beragam stimulus eksternal yang 
ditawarkan oleh penyedia produk T-shirt sebagai salah satu pakaian favorit 
mahasiswi ini melalui promosi di berbagai media iklan yang berkaitan dengan 
atribut-atribut yang melekat pada merek tersebut. Atribut tersebut meliputi empat 
aspek bauran pemasaran (marketing mix), antara lain : (1) Aspek Produk 
(product) yaitu barang-barang yang ditawarkan dengan segala pertimbangannya 
seperti misalnya jenis bahan, benang, design gambar, warna bahan hingga 
modifikasi design bentuk T-shirt itu sendiri. (2) Aspek harga (price) yaitu berupa 
jumlah uang yang harus dikeluarkan untuk membeli suatu produk, (3) Aspek 
promosi(promotion) yaitu berupa cara mengkomunikasikan suatu merek produk 
yang antara lain meliputi kelebihan yang dimiliki, perbedaan dengan produk 
pesaing dan lainnya, (4) Aspek saluran distribusi (place) yaitu cara bagaimana 
merek produk yang ditawarkan dapat sampai diterima konsumen, dalam hal ini 
salah satunya meliputi lokasi showroom. Keempat aspek inilah yang kemudian 
menjadi stimulus eksternal (Exposure) dari pihak penyedia produk. 
Diluar dari kebutuhan internal remaja ini, tersedia pula  stimulus eksternal  
yang berupa atribut-atribut menarik yang ditawarkan oleh beragam merek T-shirt 
yang salah satunya kita kenal yaitu  C-59  . PT  C-59  adalah salah satu industri 
barang yang memberikan pelayanan dalam bidang produk barang jadi berupa T-
shirt, salah satu jenis pakaian yang sedang trend di kalangan remaja saat ini. 
Dalam persaingan dengan menjamurnya distro dan clothing yang juga 
memproduksi produk barang retail yang sejenis yaitu T-shirt, ada baiknya 
Perusahaan  C-59  memiliki keunggulan atau kekhasan dalam bidang tersebut 
guna memenuhi kebutuhan konsumen dan memenangkan persaingan dengan 
usaha-usaha retail lainnya. Oleh karena itu mereka menawarkan sejumlah atribut 
unggulan produk mereka yang terdiri dari kualitas sablon istimewa yang awet dan 
tahan lama, design yang bervariatif, penggunaan bahan kaos yang nyaman 
digunakan hingga harga yang mampu bersaing dengan merek-merek lainnya. 
Dan adanya exposure yang ditawarkan oleh pihak produsen melalui media 
iklan ataupun propaganda orang lain (pengguna)  inilah yang kemudian 
mengakibatkan terbentuknya suatu persepsi pada masing-masing individu remaja 
terhadap beragam jenis merek T-shirt, salah satunya adalah  C-59 . Persepsi 
merupakan proses dimana individu menyeleksi, mengorganisasi dan 
menginterpretasikan stimulus atau rangsangan yang ada sehingga memiliki arti 
dan sesuai dengan gambaran dunianya (Schiffman & kanuk, 1997 :146). Proses 
persepsi sendiri diawali dari Selective perception, yaitu suatu proses  dimana 
mereka mulai menyeleksi atribut-atribut apa saja yang ditawarkan dari suatu 
merek  dan akan menghasilkan atensi yang kemudian berkembang menjadi 
selective distortion yaitu kecenderungan seseorang unuk merubah informasi 
dalam pemaknaan dirinya dan menginterpretasikannya sesuai dengan makna 
sebelumnya. Selective distortion inilah yang menghasilkan retensi dimana mereka 
akan menyimpan informasi yang didapat dan mulai untuk memilih suatu produk 
apakah sesuai atau tidak sesuai dengan kebutuhan mereka.  
Apabila suatu produk dirasakan tidak sesuai dengan harapan konsumen, 
maka yang timbul adalah image yang negatif terhadap produk tersebut. Hal ini 
bisa mengakibatkan produk tersebut tidak diperhatikan bahkan dilupakan. Namun 
sebaliknya bila berkembang kearah image yang positif maka akan terjadi proses 
yang dinamakan selective retention, dimana remaja akan mengingat atribut yang 
ditawarkan oleh suatu merek menjadi nilai plus yang memberi keunggulan 
dibandingkan dengan merek lain, sehingga ahal ini dapat mendorong timbulnya 
kepercayaan (belief) konsumen terhadap suatu merek tertentu dan memunculkan 
image yang positif dari suatu merek. Keyakinan (belief) adalah gambaran 
pemikiran yang dianut mahasiswi psikologi angkatan 2006 terhadap merek  C-
59 , berdasarkan pengetahuan, pendapat yang mereka miliki. Dari belief itulah 
memungkinkan timbulnya suatu sikap baik itu sikap yang positif maupun sikap 
yang negatif terhadap suatu Image produk yang mereka amati.  Sikap adalah 
evaluasi, perasaan serta kecenderungan tindakan yang menguntungkan atau tidak 
menguntungkan  dan bertahan lama dari seseorang terhadap suatu objek tertentu 
dalam hal ini T-shirt. 
Mahasiswi psikologi angkatan 2006memiliki sikap terhadap hampir semua 
bidang termasuk sikap terhadap T-shirt  C-59  yang menempatkannya untuk 
disukai atau tidak disukai, bergerak mendekati atau malah menjauhi. Sikap 
menyebabkan orang-orang berperilaku konsisten terhadap suatu objek. Sikap dan 
keyakinan akan saling mempengaruhi dan membentuk suatu citra terhadap suatu 
produk ataupun merek. 
Citra tentang merek (brand image) merupakan hasil persepsi konsumen 
mengenai keyakinan atas suatu merek dan asosiasi yang berhubungan dengan 
merek yang melekat dalam memori atau ingatan yang terbentuk dari dari 
informasi mengenai merek tersebut dan juga pengalaman masa lalu. Brand Image 
yang terbentuk pada mahasiswi psikologi angkatan 2006 mengenai produk T-shirt 
 C-59  dapat berbeda-beda. Ada yang positif dan ada yang negatif. 
Untuk lebih jelasnya dapat diuraikan dalam kerangka pemikiran yang 
digambarkan sebagai berikut : 
1. Remaja memiliki Brand Image yang berbeda-beda terhadap T-shirt ladies  C- 59 . 
2. Brand Image dapat terbentuk diantaranya karena aspek Product, Place,  Price dan 
Promotion. 
3. Adanya variasi produk yang ditawarkan oleh pihak produsen dalam hal ini  C-59  
berpotensi untuk dapat memenuhi kebutuhan konsumen khususnya remaja. 
4. Adanya penentuan harga jual T-shirt  C-59  yang ada dibawah harga jual T-shirt yang 
terdapat di distro / Factory Outlet berpotensi untuk memberikan pilihan lain yang 
menarik bila dilihat dari segi harga. 
 Teori-teori maupun konsep-konsep yang digunakan untuk membahas dan 
menganalisa permasalahan yang telah dikemukakan pada bab I adalah sebagai 
berikut : 
Remaja dalam bahasa latin berarti berkembang menuju dewasa. Peneliti 
sosial yang mempelajari masa remaja membedakan masa remaja ke dalam 
kategori :  * Masa remaja awal (11 s/d 14 tahun )  
                * Masa menengah ( 15 s/d 18 tahun) 
                 * Masa remaja akhir (19 s/d 21 tahun)  
(Kagan & Coles, 1972; Keniston, 1970;1977. Dalam Adolescence, Laurence 
Steinberg ; Third edition). 
 Masa remaja berawal dari biologi dan berakhir dalam kebudayaan. Proses 
kematangan menuju pada pertumbuhan fisik yang cepat & perubahan ukuran 
badan, perkembangan sex primer dan sekunder yang khas, serta perkembangan 
lebih lanjut dari kemampuan kognitif (John Janeway Conger, 1997 : 103). 
 Selain itu, pada masa remaja juga terjadi pergeseran atau perubahan 
orientasi dari orang tua(keluarga) kemudian kelompok sebaya. Hal ini 
dikarenakan oleh adanya fakta bahwa remaja lebih banyak menghabiskan 
waktunya di sekolah dengan kelompok sebaya yang seumuran (Coleman, 1973). 
Hal ini menjelaskan pentingnya penerimaan kelompok sebaya bagi remaja, dan 
remaja akan memperhatikan serta mengupayakan apa yang menjadi tuntutan 
dalam kelompok sebayanya (Muuss, 1990 :158). 
 Di kalangan remaja yang memiliki orang tua dengan kelas ekonomi 
menengah keatas, terutama di kota-kota besar, mall sudah menjadi  rumah kedua. 
Mereka ingin menunjukkan bahwa mereka juga dapat mengikuti trend yang 
sedang beredar. Padahal trend itu sendiri selalu berubah, sehingga para remaja 
tidak pernah merasa puas dengan apa yang dimilikinya. Dan hal itu dapat 
mengarahkan remaja pada perilaku konsumtif (e-psikologi.com). 
 Menurut Loudon & Della Bitta (1993), remaja merupakan subkultur yang 
sangat potensial bagi pemasaran. Mereka adalah sasaran yang sangat penting bagi 
pemasaran, dimana tidak hanya digunakan untuk meningkatkan pendapatan, tetapi 
karena banyak pola-pola konsumsi muncul dan dibentuk pada masa tersebut, 
sehingga ada kecenderungan loyalitas terhadap suatu produk / merek yang tumbuh 
saat ini, dan akan dapat bertahan lama. Remaja merupakan kelompok yang 
memiliki orientasi pengkonsumsi barang yang tinggi. Perilaku konsumtif pada 
masa remaja sebenarnya dapat dimengerti bila melihat usia remaja sebagai usia 
peralihan dalam mencari identitas diri. Remaja ingin diakui eksistensinya oleh 
lingkungan dengan berusaha menjadi bagian dari lingkungan tersebut. Kebutuhan 
remaja adalah untuk diterima dan menjadi sama dengan orang lain yang sebaya itu 
menyebabkan remaja berusaha untuk mengikuti berbagai atribut yang sedang 
 in (e-psi.com) 
Remaja banyak menghabiskan uangnya untuk berbelanja, terutama di 
akhir pecan. Sebagai anggota masyarakat yang memiliki orientasi komsumtif 
tinggi, remaja sangat menyadari akan produk / merek baru. Mereka secara alami 
sering mencoba-coba dan banyak menghabiskan waktu untuk berbelanja (Loudon 
& Della Bitta, 1993:151). 
Perilaku konsumtif pada remaja sebenarnya dapat dimengerti bila melihat 
usia remaja sebagai usia peralihan dalam mencari identitas diri. Remaja ingin 
diakui eksistensinya oleh lingkungan sekitarnya dalam hal ini adalah teman 
sebayanya atau yang lebih dikenal peergroup dan berusaha menjadi bagian dari 
lingkungan itu. Kebutuhan untuk diterima dan menjadi sama dengan orang lain 
yang sebaya itu menyebabkan remaja berusaha untuk mengikuti berbagai atribut 
yang sedang trend, salah satunya adalah T-shirt 
Bagian yang paling penting dari pemasaran yang menarik bagi remaja 
adalah promosi. Banyak media yang dapat digunakan untuk menjangkau pasar 
remaja ini, diantaranya adalah televisi, radio, majalah, koran dan masih banyak 
lagi. Walaupun demikian pihak pemasar harus menyadari bahwa penggunaan 
media adalah berbeda bagi setiap kondisi sosial ekonomi dari keluarga, dimana 
remaja tersebut berada. 
Bagi produsen, kelompok usia remaja adalah salah satu pasar yang 
potensial. Alasannya antara lain karena pola konsumsi seseorang terbentuk pada 
usia remaja. Di samping itu, remaja biasanya mudah terbujuk iklan, suka ikut-
ikutan teman, tidak realistis dan cenderung boros dalam menggunakan uangnya. 
Sifat-sifat remaja inilah yang seringkali dimanfaatkan oleh sebagian produsen 
untuk memasuki pasar remaja.  
Menurut Loudon & Della Bitta (1993:153), strategi promosi yang dapat 
menarik perhatian remaja adalah : 
1. Pola Media 
Hampir semua remaja memiliki radio dan mereka banyak menghabiskan 
waktunya untuk mendengarkan musik. Radio dapat merupakan cara yang paling 
cepat, mudah dan efektif dalam meraih remaja. Demikian juga dengan televisi, 
dimana hasil penelitian yang dilakukan oleh PT. Surindo Utama(sebuah lembaga 
survey independen Indonesia), bahwa televisi merupakan  media yang paling 
berpengaruh bagi remaja(SWA Sembada, 11 Desember 2002). Selain itu media 
cetak seperti majalah dan koran juga tidak kalah penting dalam mempromosikan 
suatu produk untuk remaja. 
2. Pesan yang efektif 
Iklan harus dirancang secara hati-hati untuk menarik remaja. Adapun hal-hal 
yang harus diperhatikan adalah sebagai berikut : 
1. iklan harus dibuat tanpa ada unsur menasihati remaja. 
2. Iklan harus betul dan sungguh-sungguh sesuai dengan produk yang 
dipasarkan. 
3. Iklan harus memberikan kepercayaan, sehingga dapat memotivasi melalui 
Nilai-nilai yang rasional yang dapat ditangkap remaja. 
4. Iklan harus dibuat sepersonal mungkin 
Adapun faktor tambahan yang harus diperhatikan agar keberhasilan promosi lebih 
besar lagi, khususnya untuk promosi yang ditujukan bagi remaja. 
Faktor tersebut adalah sebagai berikut : 
a. Remaja adalah sasaran pemasaran baru, sehingga sebagai 
konsumen yang memasukisuatu pemasaran, pembuat iklan/pihak 
pemasar perlu untuk menarik mereka. Hal itu dikarenakan setiap 
produk adalah suatu produk baru bagi mereka yang belum pernah 
menggunakannya. Konsumen remaja pada saat ini, nantinya akan 
menjadi konsumen dewasa ataupun tetap konsumen sampai tua. 
Jadi pihak pemasar janganlah mengabaikan konsumen remaja ini 
jika ingin memiliki keberhasilan selanjutnya dengan produk yang 
mereka pasarkan. 
b. Perusahaan mungkin dapat menggunakan daya tarik anak muda 
bagi sasaran yang lebih luas daripada batas-batas usia, sehingga 
dengan demikian perusahaan dapat mencapai konsumen sampai 
pada konsumen yang merasa usianya muda, bukan karena faktor 
usia saja. 
Anak muda (youth) merupakan subkultur yang paling potensial bagi 
pemasaran. Kelompok ini dikategorikan dalam rentang usia 14   24 tahun. Anak 
muda adalah sasaran yang penting bagi pemasaran tidak hanya digunakan untuk 
meningkatkan pendapatan, tetapi juga karena banyak pola-pola konsumsi muncul 
dan dibentuk pada saat masa tersebut. 
Menurut Loudon dan Bitta (1993), pada usia remaja, sebagian besar pola 
konsumsi terbentuk, sehingga ada kecenderungan loyalitas terhadap suatu produk 
atau merek tumbuh saat ini, dan dapat bertahan lama. Remaja merupakan 
kelompok yang memiliki orientasi pengkonsumsi barang yang tinggi. 
Subkultur anak muda dikenal pula sebagai remaja dan dapat dibagi dalam 4 
kelompok , yaitu : 
1. Socially Driven 
Kelompok ini memiliki pendapatan atau uang saku yang tinggi, sangat menyadari 
akan keberadaan mereka, banyak meluangkan waktu untuk belanja pakaian 
bermerek untuk  memberikan status bagi dirinya. 
2. Diversely Motivated 
Kelompok remaja yang energik, suka petualangan, baik melakukan aktivitas 
bersama atau individual. 
3. Socioeconomically introverted 
Kelompok ini suka akan kegiatan individual dan banyak membelanjakan 
uangnya untuk produk-produk yang mendukung kegiatannya. 
4. Sport Oriented 
Kelompok remaja yang menyukai olah raga atau peralatan-peralatan 
elektronik seperti home video dan sebagainya. Kelompok ini merupakan 
pangsa pasar terbesar. 
 Young & Rubicam adalah agen iklan yang mengadakan suatu studi 
tentang remaja, menemukan bahwa remaja sangat membutuhkan penerimaan 
kelompok sebayanya, dan tidak menerima pengaruh orang tuanya. Dari hasil 
studi tersebut, disimpulkan bahwa remaja : 
1. Ingin belajar berbagai macam hal, namun tidak ingin diajarkan / 
2. Ingin mandiri tapi masih ingin diawasi dan diperhatikan 
3. Ingin diperlakukan sebagai orang dewasa tetapi tidak ingin diberikan 
4. Ingin lebih aktif juga ingin menghabiskan waktu untuk santai 
5. Ingin mencoba sesuatu yang baru tetapi hanya untuk sesuatu yang dapt 
6. Ingin menjadi individu, sekaligus anggota kelompok tertentu 
7. Dapat menjadi kritis juga sangat peka terhadap kritikan. 
Hasil penelitian yang dilakukan terhadap remaja di beberapa kota besar di 
Indonesia (Pulsa Remaja PT Surindo Utama, 1987:55) menyimpulkan beberapa 
hal tentang bagaimana remaja memandang dirinya sendiri, yaitu : 
-  
Remaja banyak membelanjakan uangnya untuk membeli pakaian, kaset, 
peralatan stereo, hiburan atau travelling. Pada wanita umumnya lebih banyak 
berbelanja pakaian , kosmetik, produk kesehatan dan kecantikan atau perhiasan. 
Sedangkan pria lebih banyak menghabiskan uang untuk kencan, otomotif, 
peralatan olah raga, peralatan musik dan barang elektronik lainnya. 
Sebagai anggota masyarakat yang memiliki orientasi konsumtif yang 
tinggi, remaja sangat menyadari akan produk ataupun merek baru. Mereka secara 
alami sering mencoba-coba dan banyak meluangkan waktu di daerah pertokoan. 
Selain itu remaja juga memberikan pengaruh yang cukup besar pada orang 
tua dalam pemilihan produk atau merek. Dari hasil penelitian, menyebutkan 
bahwa 3 dari 4 remaja mempengaruhi orang tuanya dalam keputusan membeli 
suatu produk. Pengaruh remaja terutama dalam proses mempertimbangkan nilai 
estetis seperti model, corak dan warna; namun sangat lemah dalam keputusan 
seperti seberapa besar uang yang perlu dikeluarkan, kapan dan dimana barang itu 
dibeli. 
Faktor lain yang menjadikan remaja sebagai pangsa pasar besar yang 
potensial adalah bahwa remaja merupakan pembentukan brand loyallity. 
Penelitian   Yankelovich Organization  untuk majalah Seventeen menemukan 
bahwa 30% individu dewasa menggunakan merek yang sama dengan pertama kali 
mereka gunakan saat remaja. Bagi remaja, selain orang tua, teman sangat 
mempengaruhi dalam mengambil keputusan membeli produk. 
Remaja banyak meluangkan waktunya untuk belanja, terutama akhir 
pekan. Menurut  pandangan umum, individu muda seringkali membeli produk 
secara impulsif dan kurang rasional. 
Penelitian pada orang dewasa mengenai perilaku berbelanja telah 
menyatakan kesimpulan tentatif sebagai berikut : 
1. Remaja cenderung untuk bergantung pada informasi dari sumber-sumber 
personal untuk produk yang memiliki resiko socioekonomi dan resikon 
tampilan  dan seringkali bergantung pada media untuk produk yang 
beresiko rendah. 
2. Pada tahap evaluasi produk, harga dan merek dipersepsikan sebagai 
kriteria evaluasi yang terpenting dengan pengaruh sosial yang relatif 
rendah dari orang tua dan kelompok sebayanya. 
3. Ketika remaja mulai dewasa, mereka lebih dahulu menggunakan banyak 
sumber informasi untuk membuat keputusan, Informasi lebih banyak 
tergantung pada teman daripada orang tua dan lebih banyak menyukai 
untuk membeli produk tanpa pengawasan orang tua. 
Need Hierarchy Theory (Maslow) 
Teori Maslow dikembangkan berdasarkan berdasarkan 3 premis dasar 
(Ivancevich, 1988:92), yaitu : 
a. Manusia merupakan wanting being mahluk yang mempunyai motivasi 
untuk memuaskan banyak keinginan. Akibatnya need yang tidak 
terpuaskan atau tidak terpenuhi itulah yang akan mempengaruhi 
tingkah laku dan need yang telah terpuaskan tidak berfungsi sebagai 
b. Kebutuhan-kebutuhan manusia tersusun secara berurutan dalam 
hierarki kepentingan dari yang paling dasar sampai yang paling tinggi. 
c. Seseorang mulai digerakan dari tingkat yang paling bawah ke tingkat 
yang berikutnya setelah need yang paling bawah secara minimal telah 
terpenuhi atau terpuaskan. 
Model Hierarki kebutuhan (Maslow 1981:63) 
 Dari hierarki tersebut, kelompok kebutuhan dasar akan lebih diutamakan 
dari keseluruhan kebutuhan. Adapun jenjang kebutuhan tersebut dapat dijelaskan 
sebagai berikut : 
1. Physiological needs 
    Merupakan kebutuhan pokok manusia untuk mempertahankan hidupnya 
meliputi diantaranya kebutuhan akan makanan, pakaian, tempat tinggal. Pada 
umumnya aktifitas seseorang berada pada level ini. Apabila kebutuhan pokok ini 
belum terpenuhi dan karenanya kebutuhan lainnya kurang memotivasinya. 
2. Safety and Security needs 
     Kebutuhan ini pada dasarnya merupakan kebutuhan untuk terbebas dari 
ancaman fisik dan perampasan kebutuhan pokok fisiologis. Dengan perkataan lain 
kebutuhan ini merupakan perlindungan diri disamping menyangkut soal sekarang, 
ada kerisauan terhadap masa depan misalnya apakah pekerjaan dapat 
dipertahankan sehingga dapat menyediakan makanan dan tempat tinggal esok hari 
dan hari-hari berikutnya. 
3. Belongingness and love needs 
Merupakan kebutuhan sosial yang harus dimiliki oleh setiap manusia karena 
manusia pada dasarnya adalah mahluk sosial. Mereka memiliki kebutuhan untuk 
berafiliasi dan untuk diterima dalam berbagai kelompok. Apabila kebutuhan sosial 
ini sesuatu yang dominan maka seseorang akan berusaha keras untuk membina 
hubungan yang berarti dengan orang lain, didalam lingkungan kampus orang akan 
membina hubungan baik dengan teman sebayanya. 
4. Esteems Needs 
Merupakan kebutuhan akan penghargaan diri dan pengakuan serta rasa 
hormat dari orang lain. Pemenuhan kebutuhan ini akan menimbulkan rasa 
yakin diri, prestise, kuasa dan kontrol. Orang-orang mulai merasakan bahwa 
mereka bermanfaat dan memiliki pengaruh terhadap lingkungannya. 
5. Self Actualization needs 
Merupakan kebutuhan perwujudan diri, yaitu kebutuhan untuk 
memaksimalkan potensi papun yang dimiliki. 
Teori Maslow mengasumsikan bahwa orang berusaha memenuhi kebutuhan 
dasar(fisiologis) sebelum berusaha memenuhi kebutuhan yang lebih tinggi lagi. 
Kebutuhan yang lebih rendah harus dipenuhi terlebih dahulu sebelum kebutuhan 
yang lebih tinggi mulai mengendalikan perilaku seseorang (Ivancevich, 1988:92) 
Beberapa definisi Persepsi yang dikemukakan oleh para ahli : 
Menurut Phillip Kotler (2003 : 197) 
Perception is defined as the process by wich an individual select, organizes an 
interprets  information inputs to create a meaningful picture of the world. 
Menurut Well, Burnet and Moriarty (2000:102) 
Perception is the process by wich we receive information through our five sense 
and assign to it. 
 Dari definisi diatas maka dapat disimpulkan bahwa persepsi merupakan 
proses dimana individu menyeleksi, mengorganisasi dan menginterpretasikan  
stimulus oleh lima indera untuk menciptakan gambaran keseluruhan secara 
berarti. Untuk berlangsungnya suatu persepsi, harus terdapat 4 syarat, yaitu : 
1. Ada objeknya 
2. Ada alat indera yang berfungsi dengan baik 
3. Ada perhatian dari individu yang bersifat selektif, karena 
banyaknya stimulus tersebar di lingkungan dan tidak semua objek 
atau kejadian di lingkungan akan masuk kedalam persepsi 
seseorang pada suatu saat tertentu. 
4. Makna atau arti 
Rangsang yang masuk diinterpretasi, kemudian diperoleh makna 
tertentu. 
Menurut Phillip Kotler (2003:197), persepsi tidak hanya bergantung pada 
rangsangan fisik, tetapi juga pada rangsangan yang berhubungan dengan 
lingkungan sekitar dan keadaan individu yang bersangkutan. Orang dapat 
memiliki persepsi yang berbeda atas objek yang sama karena 3 proses Persepsi, 
yaitu : 
       1.  Perhatian Selektif 
 Orang terlibat kontak dengan rangsangan yang sangat banyak setiap hari. 
Karena seseorang tidak mungkin dapat menanggapi semua rangsang itu, sebagian 
rangsangan akan disaring ke dalam sebuah proses yang dinamakan perhatian 
selektif. Orang akan memperhatikan rangsangan sesuai dengan beberapa hal 
berikut ini : 
a. Orang lebih cenderung memperhatikan rangsangan yang 
berhubungan dengan kebutuhannya saat ini. 
b. Orang lebih cenderung memperhatikan rangsangan yang mereka 
antisipasi. 
c. Orang lebih cenderung memperhatikan rangsangan dengan deviasi 
yang besar  dibandingkan dengan ukuran rangsang normal. 
2. Distorsi Selektif 
Bahkan rangsangan yang telah mendapatkan perhatian pun tidak selalu 
muncul di pikiran orang persis seperti yang diinginkan oleh penciptanya. 
Distorsi selektif adalah kecenderungan orang untuk mengubah informasi 
menjadi bermakana pribadi dan menginterpretasikan informasi itu dengan 
cara yang akan mendukung pra-konsepsi mereka. 
3. Ingatan / Retensi Seleksi 
Orang akan melupakan banyak hal yang mereka pelajari, namun cenderung 
akan mengingat informasi yang menyokong pandangan dan keyakinan 
mereka.  Karena adanya ingatan selektif, kita cenderung akan mengingat 
hal-hal baik yang disebutkan tentang merek produk yang disukai dan 
melupakan hal-hal baik yang disebutkan tentang merek produk lain. 
Schiffman & Kanuk (1997:157) mengemukakan istilah dynamics of 
perception (dinamika persepsi) dalam menjelaskan persepsi. Persepsi 
bukan sekedar fungsi dari input sensori, melainkan hasil dari 2 macam 
input yang berbeda dan saling berhubungan, yang membentuk gambaran 
individu. Dua macam input tersebut adalah stimuli fisik yang berasal dari 
lingkungan luar dan yang berasal dari dalam diri individu, seperti motif, 
harapan dan belajar dari pengalaman. Kombinasi dari 2 tipe input ini 
menghasilkan  gambaran tentang dunia yang pribadi dan unik. Sebab 
setiap individu adalah unik dengan kekhasan pengalaman, keinginan, 
kebutuhan dan harapannya yang mengikuti persepsi yang unik. Hal ini 
juga menjelaskan mengapa pada objek yang sama yang ada dalam 
lingkungan yang sama dapat menghasilkan persepsi yang berbeda. Mc. 
Neal (1982:14) mengemukakan bahwa setelah memberi arti terhadap 
stimulus, seseorang akan meresponnya, baik secara positif, negatif atau 
biasa saja. 
 Lebih lanjut Stan Kosen (1986:33-35) menjelaskan beberapa faktor yang 
mempengaruhi persepsi seseorang, antara lain : 
1. Faktor Herediter 
Faktor ini tidak terlalu  peranan penting dalam pengertian persepsi secara 
keseluruhan. Namun menurut hasil penelitian disamping faktor keturunan 
berpengaruh pada tubuh (seperti bentuk hidung, ukuran kaki dsb), faktor 
inipun akan menentukan pandangan dan ketajaman warna individu terhadap 
objek-objek tertentu. Jadi faktor ini lebih difokuskan pada buta warna yang 
disebabkan oleh keturunan yang secara tidak logis akan mempengaruhi proses 
persepsinya. 
2.   Latar belakang lingkungan dan pengalamannya 
Lingkungan mempunyai pengaruh yang lebih besar atas apa yang dilihat 
individu dalam situasi tertentu dibandingkan dengan hal-hal lainnya, misalnya 
bayi yang sering  mendengar ucapan-ucapan ibunya terhadap dirinya maupun 
orang lain, akan memiliki peluang yang baik dalam pertumbuhannya dengan 
keyakinan yang teguh terhadap ucapan atas pernyataan tersebut. 
Bagaimanapun dalam sistem pola asuh, orang tua memang memberikan apa 
yang dibutuhkan oleh anak-anaknya, menentukan yang benar dan salah. 
Praktis hal ini merupakan kerangka acuan yang sempurna(mode) ketika ia  
berada dalam tahap-tahap perkembangan berikutnya. Pengalaman, pendidikan 
mungkin merubah beberapa keyakinan yang mereka miliki dalam mengamati 
suatu objek. Cara individu menyerap setiap situasi jelas dipengaruhi oleh 
pengalaman masa lalunya. 
3. Tekanan-tekanan rekan kerja 
Selain pengalaman lingkungan, teman kerja atau sahabat juga dapat 
mempengaruhi cara individu mengamati, sehingga sering kali keinginan 
seseorang akan penerimaan teman akan mempengaruhi persepsi individu 
terhadap suatu objek lebih dari pada yang kadang-kadang disadari. 
4. Proyeksi 
Faktor yang juga turut mempengaruhi persepsi seseorang adalah 
kecenderungan individu untuk melepaskan beberapa kesalahan pada orang lain, 
ini adalah yang dikenal dengan proyeksi. Hal ini dapat terjadi bila individu 
memproyeksika nilai-nilai sendiri pada situasi orang lain. 
5. Penilaian yang tergesa-gesa 
     Sebagian besar individu dalam organisasi ada kalanya mengalami 
kekeliruan dengan membuat penilaian yang tergesa-gesa sebelum sempat 
mengumpulkan cukup banyakfaktor untuk sampai pada kesimpulan-kesimpilan 
yang benar. Seringkali terjadi individu berusaha menyelesaikan suatu masalah 
sebelum ia mengetahui pengetahuan yang cermat terhadap masalah yang 
sebenarnya. 
6. Efek Halo (Hallo Effects) 
Suatu kecenderungan lain yang dapat mempengaruhi individu dalam 
persepsi adalah efek halo, dimana seseorang cakap dalam suatu sisi juga 
dianggap cakap untuk sisi yang lainnya, lalu asumsi ini menciptakan hallo 
effects. Oleh karena itu persepsi harus dilakukan seobyektif mungkin. 
Dalam mengamati suatu objek, kadang-kadang suatu objek yang sama 
dipersepsikan berlainan oleh dua orang atau lebih, hal ini terjadi karena adanya 
perbedaan secara psikologis pada masing-masing individu yang disebabkan oleh : 
a. Perkembangan 
    Pada umumnya kita tidak menangkap seluruh stimulus sekaligus yang datang 
pada kita tapi perhatian kita tertuju pada satu(1) atau dua(2) objek saja. Perbedaan 
perhatian antara satu dengan yang lain menyebabkan perbedaan persepsi. 
b. Kebutuhan 
     Kebutuhan menetap maupun sesaat pada seseorang akan mempengaruhi 
persepsim seseorang. 
c. Kesediaan 
    Adalah harapan seseorang akan rangsangan yang timbul agar reaksi seseorang 
lebih efisien terhadap rangsangan yang akan diterimanya maka, akan lebih baik 
jika orang tersebut siap terlebih dahulu. 
d. Sistem nilai 
    Sistem nilai yang berlaku dalam masyarakat atau golongan akan berpengaruh 
pula pada persepsi. 
e. Ciri-ciri kepribadian 
    Seseorang yang pemalu dan penakut akan mempersepsikan atasannya sebagai 
tokoh yang menakutkan dan perlu dihindari. Sedangkan seseorang yang 
mempunyai kepercayaan diri menganggap atasannya sebai tokoh yang dapat 
diajak bergaul seperti orang lain pada umumnya. 
Beberapa definisi merek yang dikemukakan oleh para ahli, antara lain : 
Marketing American Association defines a brand as a name, term, sign, symbol, 
design or a combination of them, intended to identify one seller s goods and 
services and distinguish them from those of other sellers. 
Menurut Asker David (1997 : 9) 
Merek adalah nama dan atau symbol yang bersifat membedakan (seperti sebuah 
logo, cap atau kemasan) dengan maksud mengidentifikasikan barang atau jasa dari 
seorang penjual atau sekelompok penjual tertentu, dengan demikian akan 
membedakannya dari barang-barang dan jasa yang dihasilkan para competitor 
(dalam skripsi Forita Kusuma, Hubungan Brand Image dan Tindakan membeli). 
Menurut David Arnold (1996); merek adalah sesuatu yang serupa dengan 
pemasaran, yang bertanggung jawab untuk menciptakan dan memberikan 
kepuasan bagi konsumen. Ini haruslah menghasilkan loyalitas atau suatu 
anggapan yang menyebabkan pelanggan  menggunakan produk terus menerus. 
Hal ini berkaitan dengan kepuasan dalam empat area, yang lebih dikenal sebagai 
bauran pemasaran atau 4P, yaitu product, price, promotion dan place. Ke-4 area 
ini dapat menjadi atribut  menonjol yang membutuhkan dan diinginkan oleh 
pelanggan selaku konsumen yang  menggunakan atau mengkonsumsi produk dan 
merasakan manfaat dari suatu merek produk. Oleh karena itu dalam 
memposisikan suatu merek produk perlu melibatkan ke-4 hal tersebut. 
 Sejalan dengan yang dikemukakan oleh Hermawan Kartawi jaya 
(2002:371) bahwa dalam memposisikan suatu merek harus melalui semua elemen 
bauran pemasaran, baik itu product, price, promotion & place. Karena ke-4 hal 
tersebut ikut menunjang dalam membangun persepsi konsumen, yang selanjutnya 
akan membentuk image konsumen terhadap suatu merek produk. 
 Merek memiliki peranan yang amat penting. Salah satunya adalah 
menjembatani harapan konsumen pada saat perusahaan menjanjikan sesuatu pada 
konsumen. Dengan demikian dapat dikatakan adanya ikatan emosional yang 
tercipta antara konsumen dengan perusahaan penghasil produk melalui merek. 
Pesaing bisa saja menawarkan produk yang mirip, tetapi mereka tidak mungkin 
menawarkan janji secara emosional yang ada. 
Jika suatu perusahaan memperlakukan merek hanya sebagai nama, maka 
perusahaan tersebut tidak melihat arti tujuan merek yang sebenarnya. Tantangan 
dalam pemberian merek adalah mengembangkan pengertian yang mendalam atas 
merek tersebut. Jika orang-orang dapat melihat enam tingkatan pengertian suatu 
merek, maka merek tersebut  dalam . Jika sebaliknya, merek tersebut  dangkal , 
berikut ini keenam tingkatan pengertian merek tersebut (Philip Kotler, 2003 
:418). 
b. Atribut 
Merek mengingatkan pada atribut-atribut tertentu. Sebuah perusahaan 
dapat menggunakan satu atau beberapa atribut untuk mengiklankan 
produknya. 
Misal : Mercedes menyatakan sesuatu yang mahal, dibuat dengan baik, 
tahan lama, bergengsi tinggi, nilai jual kembali yang tinggi, cepat dan lain-
lain. 
c. Manfaat 
Suatu merek berarti lebih dari serangkaian atribut. Konsumen tidak hanya 
membeli atribut, melainkan manfaat. Atribut diperlukan untuk 
diterjemahkan menjadi manfaat fungsional & emosional.  Atribut  tahan 
lama  dapat diterjemahkan menjadi manfaat fungsional    Saya tidak perlu  
membeli mobil setiap beberapa tahun . Atribut  mahal  mungkin 
diterjemahlan menjadi manfaat emosional   mobil ini membuat saya 
d. Nilai 
Merek juga menyatakan sesuatu tentang nilai produsen. Pemasar merek 
harus mengetahui kelompok pembeli yang mencari nilai-nilai ini. 
e. Budaya 
Merek juga mewakili budaya tertentu. Misal : Mercedes mewakili budaya 
Jerman yang terorganisasi, efisien dan berkualitas tinggi. 
f. Kepribadian 
Merek juga mencerminkan kepribadian tertentu. Apakah kepribadian dari 
seorang tokoh terkenal, hewan yang menjadi pemimpin atau objek seperti 
istana yang megah. 
g. Pemakai 
Merek menunjukkan jenis konsumen yang membeli atau menggunkan 
produk tersebut. 
Merek memberikan manfaat bagi pihak produsen maupun konsumen. 
Beberapa manfaat yang diberikan merek kepada produsen ( Philip Kotler, 
2003:246), antara lain : 
1. Merek memudahkan penjual memproses pesanan dan menelusuri masalah 
yang ada. 
2. Merek dan tanda dagang penjual memberikan perlindungan hukum atas 
ciri-ciri produk yang unik, yang tanpa itu akan dapat ditiru oleh 
pesaingnya. 
3. Merek memberikan kesempatan pada penjual untuk menarik pelanggan 
yang setia dan menguntungkan. Kesetiaan merek meberi perlindungan 
bagi penjual dari persaingan serta pengendalian yang lebih besar dalam 
perencanaan program. 
4. Merek membantu penjual dalam melakukan segmentasi pasar 
5. Merek yang kuat membangun citra perusahaan. 
Bagi distributor, mereka menyukai merek produsen karena memudahkan 
penanganan produk, menjaga mutu produk, memperkuat frekuensi pembeli, serta 
memudahkan identifikasi pemasok. Sementara bagi konsumen, merek 
memberikan tanda mengenai sumber produk, melindungi konsumen (juga 
produsen) dari para competitor yang memberikan produk-produk yang identik 
banyak membantu dalam mengidentifikasikan perbedaan mutu atau kualitas dan 
memberikan efisiensi dalam berbelanja. 
Adapun kualitas yang diinginkan dari sebuah merek (Philip Koller, 
2003:429) adalah : 
2. Harus menyatakan sesuatu tentang manfaat produk. 
3. harus menyatakan kualitas produk 
4. harus mudah diucapkan, dikenal dan diingat 
5. harus berbeda 
6. harus tidak memiliki arti yang buruk di Negara dan bahasa lain 
Bauran pemasaran adalah seperangkat alat pemasar yang digunakan 
perusahaan untuk terus menerus mencapai tujuan pemasarannya dalam pasar 
sasaran / target market (Phillip Kotler, 2003 : 16). Pemasar sebenarnya lebih 
daripada mendistribusikan barang ke para konsumen. Pemasar meliputi semua 
tahap, yaitu mulai dari penciptaan produk hingga  ke pelayanan purna jual  setelah 
transaksi penjualan itu terjadi. 
Terdapat 4 prinsip 4 P yang membagi Marketing Mix menjadi 4 bagian 
utama, yaitu : 
1. Product (Produk), adalah segala sesuatu yang ditawarkan ke suatu pasar              
untuk memenuhi keinginan dan kebutuhan, yang dapat mencakup keragaman 
produk, kualitas design, ciri, nama merek, ukuran, pelayanan, garansi atau 
imbalan. 
2. Price (harga), merupakan  jumlah uang yang pelanggan bayar untuk produksi 
tertentu,  yang dapat mencakup daftar harga, diskon, potongan harga khusu, 
syarat kredit atau jangka waktu pembayaran. 
3.Promotion(promosi), meliputi semua kegiatan yang dilakukan perusahaan untuk 
mengkomunikasikan dan mempromosikan produknya kepada pasar sasaran 
yang dapat mencakup promosi penjualan, periklanan, tenaga penjualan, 
hubungan masyarakat dan pemasaran langsung. 
4. Place (distribusi/penyaluran), merupakan berbagai kegiatan yang dilakukan 
untuk membuat produk  dapat diperoleh dan tersedia bagi pelanggan, yang 
dapat mencakup saluran pemasaran, lokasi, persediaan dan transportasi. 
Keempat area dalam bauran pemasaran dapat menjadi atribut menonjol 
yang dibutuhkan dan diinginkan oleh konsumen dalam menggunakan atau 
mengkonsumsi produk dan merasakan manfaat dari suatu merek produk. Sejalan 
dengan yang dikemukakan oleh Hermawan Kartajaya (2002), bahwa dalam 
memposisikan suatu merek harus melalui semua elemen bauran pemasaran, baik 
itu product, price, promotion, dan place. Karena keempat hal tersebut ikut 
menunjang dalam membangun persepsi konsumen, yang selanjutnya membentuk 
image terhadap merek tersebut. 
  Menurut  Crutchfield dan Krech (1970), persepsi ditentukkan oleh 2 
faktor, yaitu variabel struktural dan variabel fungsional. Kedua variabel 
tersebut didefinisikan sebagai berikut : 
1. Faktor Struktural 
Diartikan sebagai faktor yang berasal dari stimulus fisik dan efek-efek syaraf 
yang ditimbulkan, yang bekerja didalam sistem saraf pusat (SSP) individu yang 
bersangkutan. 
Karakteristik fisik : seperti ukuran, warna, lingkungan sekitarnya, gerakan dan 
konsentrasi, merupakan faktor-faktor yang menentukkan terjadinya persepsi . 
Misalnya dalam surat kabar biasanya iklan-iklan disajikan dalam warna hitam 
putih. Jika pada suatu saat terdapat iklan yang sama yang disajikan dalam warna-
earna tertentu, maka iklan ini akan lebih menarik perhatian  bagi kebanyakan 
pembacanya, jika dibandingkan dengan iklan tersebut yang disajikan dalam warna 
hitam putih. 
2. Faktor Fungsional 
Diartikan sebagai faktor-faktor yang berhubungan dengan atens, kebutuhan, 
suasana hati, pengalaman masa lalu serta adanya daya ingat yang dimiliki oleh 
seseorang. Kedua faktor tersebut tidak bekerja sendiri-sendiri, karena di dalam 
setiap proses persepsi selalu melibatkan kedua faktor tersebut secara bersamaan. 
Menurut Schiffman dan Kanuk (1994), persepsi terbentuk melalui seleksi 
konsumen terhadap stimulus dari lingkungan yang didasari oleh interaksi antara 
harapan dan motif-motif konsumen dengan stimulus itu sendiri. Selain itu, 
persepsi adalah bagaimana individu menggambar dunianya. Melalui proses 
persepsi, seseorang menjadi sadar akan segala  sesuatu dalam lingkungannya 
melalui indera-indera yang dimilikinya; pengetahuan lingkungan yang diperoleh 
melalui interpretasi data indera. 
Adapun beberapa definisi dari Brand Image yang dikemukakan oleh para 
ahli, antara lain : 
Menurut Philip Kotler (2003:206) 
The set of belief held about a particular brand is known as a Brand Image. 
Menurut Schiffman & Kanuk (1997:182) 
(Brand Image didefinisikan sebagai bidang yang memiliki hubungan asosiasi 
dengan merek yang tersimpan dalam ingatan konsumen). 
Menurut Mc. Neal (1982:266) 
The sum total of one s attitude and knowledge about a brand of product is termed 
Menurut Assael (1984:151) 
Brand Image is overall perception of the brand or product and are formed from 
information about the brand or product and past experience (dalam skripsi Gita 
Eliza, Hubungan Brand Image dan loyalitas konsumen, 1999) 
Menurut Schiffman & Kanuk (1992:182), Brand Image yang positif 
berkaitan dengan loyalitas konsumen, kepercayaan konsumen yang baik mengenai 
merek tersebut. Brand Image yang membuat konsumen untuk lebih cenderung 
memilih merek tersebut di masa yang akan datang dan menolak penawaran merek 
yang lain. 
 Menurut Philip Koller (2003:197), Brand Image konsumen akan berbeda-
beda karena adanya perbedaan pengalaman mereka yang disaring oleh dampak 
persepsi, yaitu perhatian selektif, distorsi selektif dan ingatan selektif. Bagaimana 
seorang konsumen melakukan pembelian terhadap suatu merek, bergantung pada 
bagaimana image yang dimilikinya terhadap merek tersebut. 
 Menurut David Arnold (1996:6), keempat area dalam bauran pemasaran 
dapat menjadi atribut menonjol yang dibutuhkan dan dilinginkan oleh konsumen 
dalam menggunakan atau mengkonsumsi produk dan merasakan manfaat dari 
suatu merek produk. Sejalan dengan yang dikemukakan oleh Hermawan 
Kartawijaya (2002:371) bahwa dalam memposisikan suatu merek harus melalui 
semua elemen bauran pemasaran baik itu product, price, promotion & place. 
Karena keempat hal tersebut ikut menunjang dalam membangun persepsi 
konsumen, yang selanjutnya membentuk image terhadap merek tersebut. 
Persepsi masyarakat mengenai suatu merek tidak ditentukan secara 
cultural seperti halnya mempersepsikan suatu produk, melainkan terdapat tiga 
faktor yang mempengaruhi Brand Image, yaitu : 
b. Pengalaman 
Pengalaman konsumen dengan merek akan menentukan image konsumen 
terhadap merek itu. Sejak kecil, kita telah mengenal banyk produk dan 
merek. Ada yang memuaskan dan tidak. Pengalaman itu disimpan dalam 
kepribadian kita dan membentuk sebagian citra merek itu dan citra merek 
itulah yang relatif bertahan lama. 
c. Pengaruh sosial 
Sosial mempengaruhi  format dan modifikasi citra merek individu. 
Beberapa merek yang digunakan oleh orang tua kita masih menjadi favorit 
untuk kita. Merek dapat merupakan simbol relasi sosial. Citra merek itu 
dipengaruhi oleh kelompok yang diidentifikasikannya 
d. Pengaruh Pemasaran 
Ahli pemasar merupakan pembangun dan pengelola citra. Melalui bauran 
pemasaran (iklan, penjualan, kemasan dan promosi) citra tertentu 
ditanamkan pada benak konsumen. 
